<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Moralitates 15 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Moralitates 15 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-28">December 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="722"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="vnsSaS-d1e390">
        <head xml:id="vnsSaS-d1e390-Hd1e95">Moralitates 15</head>
        <div xml:id="vnsSaS-d1e390-Dd1e98">
          <p xml:id="vnsSaS-d1e390-d1e100">
            <lb ed="#B1" n="21"/>Egitur quod inter Sentiles in quadam ciuitate, quae erat dedicata dea For 
            <lb ed="#B1" n="22"/>tunae, erant quinque fontes in medio: Ad quos cum illi de ciuitate a praedicta 
            <lb ed="#B1" n="23"/>Dea aliquid impetrare vellent, miserunt quinque virgines pulcbras, precio 
            <lb ed="#B1" n="24"/>sis ornamentis ornatas: quarum quaelibet portabat in manu sua vnum flo 
            <lb ed="#B1" n="25"/>rem. &amp; quaelibet earum cantabat canticum suum, uicissim ad fontes. Prima 
            <lb ed="#B1" n="26"/>incipiebat iunior, postea aliae subsequent es secundum ordinem earum aetatum, ad pla 
            <lb ed="#B1" n="27"/>candam Deam illam. Habebant autem quinque signa, per quae manifeste scire poterant.  
            <lb ed="#B1" n="28"/>quando placata erat: &amp; quaendo a Dea ex audite erant. Primum signum erat. si aa 
            <lb ed="#B1" n="29"/>cantum prime virginis cantantis, aqua fontium ex se inciperet moveri. Secundum 
            <lb ed="#B1" n="30"/>signum erat, si ad cantum secundae virginis inciperet tume scere. Tertium signum e 
            <lb ed="#B1" n="31"/>rat. si ad cantum tertie virginis inciperet clarescere. Quartum signum erat, si ad 
            <lb ed="#B1" n="32"/>cantum quartae virginis inciperet effluere. Quintum signum erat, si ad cantum 
            <lb ed="#B1" n="33"/>quintae virginis inciperet totaliter euanescere.7.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="vnsSaS-d1e390-Dd1e132">
          <p xml:id="vnsSaS-d1e390-d1e134">
            <lb ed="#B1" n="34"/>Oraliter autem ista ciuitas est anima hominis, multiplicibus fortunis  
            <lb ed="#B1" n="35"/>exposita. Quinque fontes in medio existentes sunt quinque sensus, siue ap 
            <lb ed="#B1" n="36"/>petitus respectu appetibilium quinque sensuum exteriorum positi in anima 
            <lb ed="#B1" n="37"/>hominis. Quinque uirgines sunt quinque continentiae, quarum quaelibet portat flo 
            <lb ed="#B1" n="38"/>rem: quia quaelibet continentia per colorem uitam decorat, &amp; per odorem fa 
            <lb ed="#B1" n="39"/>mam bonam augmentat.
          </p>
          <p xml:id="vnsSaS-d1e390-d1e150">
            <lb ed="#B1" n="40"/>Cantat ergo prima uirgo: id est, continentia respectu uisus. Credo uidere 
            <!--sap_Page_757.xml-->
            <pb ed="#B1" n="723"/>
            <lb ed="#B1" n="1"/>bona Domini in terra uiuentium. Ad cuius uocem incipit aqua praui appe  
            <lb ed="#B1" n="2"/>titus mox moveri: quoniam cum incipit homo contemplari diuina, tunc in 
            <lb ed="#B1" n="3"/>cipiunt in eo commoueri terrena.
          </p>
          <p xml:id="vnsSaS-d1e390-d1e166">
            <lb ed="#B1" n="4"/>Secunda uirgo, scilicet continentia respectu auditus cantauit: Audiam quid  
            <lb ed="#B1" n="5"/>loquatur in me Dominus DEVS: quoniam loquetur pacem in plebem suam, 
            <lb ed="#B1" n="6"/>&amp; super sanctos suos, &amp;c. Item: Auditu auris audiui te, &amp;c. Ad cuius uocem 
            <lb ed="#B1" n="7"/>incipit aqua tumescere, &amp; a profundo eleuari: Quoniam cum homo coelestes  
            <lb ed="#B1" n="8"/>delectationes aure mentis percipit, delectationes carnales eradicare, a fundo 
            <lb ed="#B1" n="9"/>amouere incipit, &amp; eas contemnit.
          </p>
          <p xml:id="vnsSaS-d1e390-d1e182">
            <lb ed="#B1" n="10"/>Tertia uirgo uidel continentia respectu gustus cantat: Gustate &amp; uidete:  
            <lb ed="#B1" n="11"/>quoniam suauis est DOMINVS, &amp;c. Ad cuius uocem incipit aqua mali appe 
            <lb ed="#B1" n="12"/>titus clarescere: id est, eius turbatio abscedere. Quia cum interne gustatur Do 
            <lb ed="#B1" n="13"/>minus, necessario cessat turbatio mali appetitus: quia nullo modo simul sta 
            <lb ed="#B1" n="14"/>re possunt.
          </p>
          <p xml:id="vnsSaS-d1e390-d1e195">
            <lb ed="#B1" n="15"/>Quarta uirgo scil continentia respectu odoratus cantat cum sponsa in Can 
            <lb ed="#B1" n="16"/>ticis: Nardus mea dedit odorem suauitatis. Ad cuius uocem aqua mali appe 
            <lb ed="#B1" n="17"/>titus incipit defluere. Quia tam flagrans &amp; uehemens est amor, &amp; odor dile 
            <lb ed="#B1" n="18"/>cti sponsi, quod in eius praesentia no potest anima alterius rei sentire odorem.
          </p>
          <p xml:id="vnsSaS-d1e390-d1e207">
            <lb ed="#B1" n="19"/>Quinta uirgo respectu tactus cantat cum sponsa. Ego dilecto meo, &amp; dile 
            <lb ed="#B1" n="20"/>ctus meus mihi, qui pascitur inter lilia. Ad cuius uocem aqua mali appetitus 
            <lb ed="#B1" n="21"/>prorsus euanescit. Quia cum anima in sponsi amplexibus iucundatur, omnes 
            <lb ed="#B1" n="22"/>mali appetitus in anima hominis mortificantur: Et sic anima exauditur pro 
            <lb ed="#B1" n="23"/>gratia impetranda
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>